
%-------------------------------------------------------
\begin{frame}{Visão Geral}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Objetivo:} Aplicar redes neurais na previsão do índice Sharpe para seleção de carteiras de investimento.
        \item \textbf{Originalidade:} Seleção de carteiras de investimento com o uso de redes neurais após otimização baseada no índice Sharpe.
        \item \textbf{Método:} Estudo empírico com dados históricos de ativos financeiros e dados econômicos aplicados em otimização de carteiras e redes neurais.
        \item \textbf{Principais descobertas:} As redes neurais, embora não superem as carteiras, demonstram desempenho superior ao Ibovespa. A estrutura de rede de \textit{LSTM}+Atenção de Bahdanau obteve o melhor desempenho.
        \item \textbf{Implicação teórica e prática:} Contribui para o avanço do conhecimento na área de finanças e destaca o potencial das redes neurais na seleção de carteiras de investimento. Além disso, as peças de códigos geradas permitem a aplicação em outros estudos.
        \item \textbf{Palavras-chave:} Redes neurais, Índice Sharpe, Otimização de Carteiras.
    \end{itemize}

\end{frame}
\note{

    A aplicação de modelos de redes neurais com intuito de selecionar ativos para carteiras de investimentos com o uso do índice Sharpe é uma área que atrai a atenção de pesquisadores. Este estudo visa aplicar redes neurais na previsão do índice Sharpe para seleção de carteiras de investimento. Através de uma revisão bibliográfica, são identificados os métodos utilizados na construção de carteiras, assim como as técnicas de otimização e as estruturas de redes neurais empregadas nesse contexto. A construção dos modelos de previsão requer a coleta e o tratamento de dados históricos de ativos financeiros e dados econômicos. O processo de seleção de carteiras é dividido em duas etapas: a otimização baseada no índice Sharpe e a seleção da carteira utilizando redes neurais para previsão da carteira com melhor desempenho no período seguinte. A avaliação do desempenho é realizada em comparação com o índice Bovespa. Os resultados mostram que o modelo sem restrições apresenta melhor desempenho em tempo de otimização e índice Sharpe. As redes neurais, embora não superem as carteiras, demonstram desempenho superior ao Ibovespa. A rede neural LSTM+Atenção de Bahdanau obteve o melhor desempenho. Essas descobertas contribuem para o avanço do conhecimento na área de finanças e destacam o potencial das redes neurais na seleção de carteiras de investimento.

}
%-------------------------------------------------------
